
\begin{longtable}{|p{17.5cm}|}
\hline 
%1 & 
(III) Aprovado a prorrogação de prazo para defesa de dissertação dos alunos AAA, orientado pelo Prof. Dr. BBB, por 06 meses, CCC, orientado pela Prof. Dra. DDD, por 06 meses, EEE, orientado pela Profa. Dra. FFF, por 06 meses, GGG, orientado pelo Prof. Dr. BBB, por 06 meses, HHH, orientado pela Profa. Dra. DDD, por 06 meses; (IV) Homologado o relatório de defesa de dissertação do aluno III, orientado pela Profa. Dra. DDD;

 \\ \hline 
%2 &
(III) aprovado o pedido de prorrogação de prazo para defesa de dissertação do aluno AAA, orientado pelo Prof. Dr. BBB por mais 06 meses com prazo final para setembro de 2015;

 \\ \hline 
%3 &
Aprovados os requerimentos de prorrogação de prazo para defesa de dissertação: AAA pelo Prof. Dr. BBB por mais 06 meses com prazo final para janeiro de 2016, CCC filho orientado pelo Prof. Dr. DDD por mais 06 meses com prazo final para janeiro de 2016, EEE orientada pela Profa. Dra. FFF por mais 06 meses com prazo final para janeiro de 2016, GGG orientado pelo Prof. Dr. HHH por mais 06 meses com prazo final para janeiro de 2016, III orientada pela Profa. Dra. HHH por mais 06 meses com prazo final para fevereiro de 2016, JJJ orientado pelo Prof. Dr. KKK por mais 06 meses com prazo final para janeiro de 2016, LLL orientado pelo Prof. Dr. MMM por mais 06 meses com prazo final para janeiro de 2016, NNN orientada pelo Prof. Dr. OOO por mais 06 meses com prazo final para janeiro de 2016; (IX) Homologado o relatório de defesa de dissertação do aluno PPP, orientado pelo Prof. Dr. DDD, realizada em 08 de abril; Nada mais, Prof. Dr. QQQ Presidente desta Reunião Prof. Dr. HHH Professor Adjunto Prof. Dr. MMM Professor Associado Profa. Dra. FFF Professora Adjunta RRR Representante Discente 87

 \\ \hline 
%4 &
Também foi discutida a situação de alunos que recebem a bolsa no decorrer do curso e apresentam o exame de defesa antes do término do prazo da bolsa. A duração da bolsa oferecida pela CAPES é de 24 meses e foi apresentada a proposta do aluno continuar com a bolsa caso solicite prorrogação do prazo de defesa da dissertação, desde que mantenha os requisitos descritos na norma 5 e não tenha nenhum aluno na lista de espera do ranking de bolsas elaborado pela Comissão de Bolsas de Estudos do PPGCCS. Foi decidido retirar os seguintes requisitos da norma 5: 1. b) Não ter completado 12 (doze) meses corridos a contar da data de sua primeira matrícula no curso de Mestrado, exceto no caso de renovação. 3. d) ultrapassar 24 (vinte e quatro) meses no Programa, ou 3. e) não tiver cumprido a Norma 6 sobre obrigatoriedade de solicitação de Bolsa FAPESP.

 \\ \hline 
%5 &
(II) Aprovado o pedido de agendamento de exame de defesa de dissertação do aluno AAA, orientado pela Profa. Dra. BBB, para o dia 24 de agosto, com banca formada pela Profa. Dra. CCC, da USP e o Prof. Dr. DDD; (III) Aprovados os pedidos de prorrogação de prazo para defesa de dissertação do aluno EEE orientado pelo Prof. Dr. FFF por mais 06 meses com prazo final para fevereiro de 2016, GGG orientado pela Profa. Dra. HHH por mais 06 meses com prazo final para fevereiro de 2016;

 \\ \hline 

\end{longtable} 



