
\begin{longtable}{|p{17.5cm}|}
\hline 
%1 & 
(III) Aprovado o pedido de prorrogação de prazo para defesa de dissertação do aluno AAA orientado pelo Prof. Dr. BBB por mais 06 meses com prazo final para fevereiro de 2016, CCC orientada pela Profa. Dra. DDD por mais 06 meses com prazo final para fevereiro de 2016, EEE orientado pela Profa. Dra. FFF por mais 06 meses com prazo final para fevereiro de 2016;

 \\ \hline 
%2 &
(III) aprovado o pedido de prorrogação de prazo para defesa de dissertação do aluno AAA, orientado pelo Prof. Dr. BBB por mais 06 meses com prazo final para setembro de 2015;

 \\ \hline 
%3 &
(II) Aprovado o pedido de trancamento de matrícula da aluna AAA, orientada pelo Prof. Dr. BBB, para o segundo semestre de 2015;

 \\ \hline 
%4 &
(III) Aprovado a prorrogação de prazo para defesa de dissertação dos alunos AAA, orientado pelo Prof. Dr. BBB, por 06 meses, CCC, orientado pela Prof. Dra. DDD, por 06 meses, EEE, orientado pela Profa. Dra. FFF, por 06 meses, GGG, orientado pelo Prof. Dr. BBB, por 06 meses, HHH, orientado pela Profa. Dra. DDD, por 06 meses; (IV) Homologado o relatório de defesa de dissertação do aluno III, orientado pela Profa. Dra. DDD;

 \\ \hline 
%5 &
Aprovados os requerimentos de prorrogação de prazo para defesa de dissertação: AAA orientado pelo Prof. Dr. BBB por mais 06 meses com prazo final para janeiro de 2016, CCC orientado pelo Prof. Dr. DDD por mais 06 meses com prazo final para janeiro de 2016, EEE orientada pela Profa. Dra. FFF por mais 06 meses com prazo final para janeiro de 2016, GGG orientado pelo Prof. Dr. HHH por mais 06 meses com prazo final para janeiro de 2016, III orientada pela Profa. Dra. JJJ por mais 06 meses com prazo final para fevereiro de 2016, KKK orientado pelo Prof. Dr. LLL por mais 06 meses com prazo final para janeiro de 2016, MMM orientado pelo Prof. Dr. NNN por mais 06 meses com prazo final para janeiro de 2016, OOO orientada pelo Prof. Dr. PPP por mais 06 meses com prazo final para janeiro de 2016; (IX) Homologado o relatório de defesa de dissertação do aluno QQQ, orientado pelo Prof. Dr. DDD, realizada em 08 de abril; Nada mais, Prof. Dr. DDD Presidente desta Reunião Prof. Dr. BBB Professor Adjunto Prof. Dr. HHH Professor Associado Profa. Dra. JJJ Professora Adjunta GGG Representante Discente 87

 \\ \hline 

\end{longtable} 





%Após realizar a busca por palavras chave, o usuário selecionou o grupo ao qual pertence o trecho 5 dos resultados anteriores.
%Abaixo estão relacionados os 10 primeiros trechos que o sistema apresentou após essa ação bem como os descritores desse grupo.
% é possível analisar o grupo ao qual cada trecho pertence para encontrar outros resultados similares. 



%\begin{longtable}{|p{17.6cm}|}
%\hline 
%\textbf{Descritores:}  planos, ensino, sistema, disciplinas, algoritmos\\ 
%\hline 
%\end{longtable} 
