\section{Segmentação Textual}


% -- Definição da Tarefa e de Segmento
A tarefa de segmentação textual consiste em dividir um texto em partes ou segmentos que contenham um significado relativamente independente. Em outras palavras, é identificar as posições nas quais há uma mudança significativa de assuntos. As técnicas de segmentação textual consideram um texto como uma sequência linear de unidades de informação que podem ser, por exemplo, cada termo presente no texto, os parágrafos ou as sentenças. Cada unidade de informação é um elemento do texto que não será dividido no processo de segmentação e cada ponto entre duas unidades é considerado um candidato a limite entre segmentos. Nesse sentido, um segmento pode ser visto como uma sucessão de unidades de informação que compartilham o mesmo assunto.


%  Coesão léxica como presuposto básico
Para encontrar essas posições, trabalhos anteriores se apoiam na ideia de que a mudança de assunto em um texto é acompanhada de uma proporcional mudança de vocabulário. Essa ideia, chamada de coesão léxica, sugere que a distribuição das palavras é um forte indicador da estrutura do texto. A partir disso, vários algoritmos foram propostos baseados na ideia de que um segmento pode ser identificado pela análise das palavras que o compõe~\cite{Chen2017,Ferret2009,Sakahara2014}.

% -- Porque cosseno
Uma vez que a coesão léxica é pressuposto básico da maioria dos algoritmos, o cálculo da similaridade entre unidades de informação é fundamental. Uma medida de similidade frequentemente utilizada é o cosseno, apresentada na Equação~\ref{equ:cosine}, onde dadas duas unidades de informação, $x$ e $y$, $f_{x,j}$ é a frequência do termo $j$ em $x$ e $f_{y,j}$ é a frequência do termo $j$ em $y$.

\begin{equation}
	Sim(x,y) = \frac
	{\Sigma_j f_{x,j} \times f_{y,j}}
	{\sqrt{\Sigma_j f^2_{x,j} \times \Sigma f^2_{y,j}}}
	\label{equ:cosine}
\end{equation}




% -- Algoritmos
\input{conteudo/capitulos/inputs/algoritmos-segmentacao.tex}

% -- Medidas
\input{conteudo/capitulos/inputs/medidas-segmentacao.tex}



% --> encerramento da seção de segmentação.
Ao final do processo de segmentação, são produzidos fragmentos de documentos, aqui chamados de subdocumentos. Esses subdocumentos contém um texto, assim como no documento original, em um estágio de processamento inicial, pois ainda não estão estruturados. Ocorre que as técnicas de aprendizado de máquina exigem uma representação estruturada dos textos conforme será visto na Seção~\ref{section:RepTextos}.





