
\section{Introdução}
	\label{sec:introducao}

%%%%%%%%%%
% Descrição das Reuniões
%%%%%%%%%%
%Reuniões são tarefas presentes em atividades corporativas, ambientes de gestão e nas organizações de um modo geral. O conteúdo das reuniões é frequentemente registrado em texto na forma de atas para fins de documentação e posterior consulta. A organização e consulta manual desses arquivos torna-se uma tarefa custosa, especialmente considerando o seu crescimento em uma instituição~\cite{Lee2011, Masakazu2013,Miriam2013}. 

%%%%%%%%%%
% Atas são documentos não estruturados e
% diferencial do sistema
%%%%%%%%%%
As atas são documentos textuais que em geral descrevem dados não estruturados. Assim, um sistema que responde a consultas do usuário ao conteúdo das atas, retornando trechos de textos relevantes à sua intenção, é um desafio que envolve a compreensão de seu conteúdo~\cite{Bokaei2015}. 

%%%%%%%%%%%%%%%
% Busca manual por Assuntos
%%%%%%%%%%%%%%% 
%
% É custosa 
%%% 
Devido a fatores como a não estruturação e volume dos textos, a localização de assunto em uma ata é uma tarefa custosa. 
%
% Memória e Buscas por KeyWords
%%% 
Usualmente, o que se faz são buscas manuais guiadas pela memória ou com uso de ferramentas computacionais baseadas em localização de palavras-chave.
%
%  Problemas na busca por palavras-chave
%%%%%%%%%%%%%%% 
%
% O usuário deve inserir palavras acertadas
%%% 
Normalmente esse tipo de busca exige a inserção de termos exatos e 
%de termos exatos que devem necessariamente estar contidos no trecho onde está o assunto.
%
% O texto continua longo, apenas é apresentado com as palavras destacadas
%%% 
%Localizadas as palavras-chave as ferramentas desse tipo 
apresentam ao usuário um documento com as palavras buscadas em destaque, mantendo o texto longo, o que dificulta por exemplo o ranqueamento por relevância. %
% Não é possível rankear os resultados
%%%
%Isso dificulta por exemplo o ranqueamento por relevância. 

%
% Não evita que o texto circundante seja exibido, caso pertença a outro assunto
%%% 
%Além disso, não evita que textos próximos sejam retornados.


%%%%%%%%%%
% Segmentar e extrair tópicos
%%%%%%%%%%
Uma vez que a ata registra a sucessão de assuntos discutidos na reunião, há interesse em um sistema que aponte trechos de uma ata que tratam de um assunto específico. Tal sistema tem duas principais tarefas: 1) Descobrir quando há uma mudança de assunto. 2) Descobrir quais são esses assuntos. Este trabalho tem como foco principal a primeira tarefa, a detecção de mudança de assuntos, que pode ser atendida pela segmentação automática de textos~\cite{Chen2017,Naili2016,Cardoso2017}.



%%%%%%%%%%
% Definição da Tarefa
%%%%%%%%%%
A tarefa de segmentação textual consiste em dividir um texto em partes que contenham um significado relativamente independente. Em outras palavras, é identificar as posições nas quais há uma mudança significativa de assuntos. 

%%%%%%%%%%
% Utilidade da segmentação (domínios onde é aplicada)
%%%%%%%%%%
%A segmentação de textos é útil em aplicações que trabalham com textos sem indicações de quebras de assunto, ou seja, não apresentam seções ou capítulos, como transcrições automáticas de áudio, vídeos e grandes documentos que contêm vários assuntos como atas de reunião e notícias.


%%%%%%%%%%
% Utilidade da segmentação
%%%%%%%%%%
% TODO: Coloar referencias mais recentes
O interesse por segmentação textual tem crescido em em aplicações voltadas a recuperação de informação %citar o [15] ...
e sumarização de textos~\cite{Maziero2016}. %... e [2] do "Efficient Linear T S"
Essa técnica pode ser usada para melhorar o acesso a informação quando essa é solicitada por meio de uma consulta, onde é possível oferecer porções menores de texto mais relevantes ao invés de exibir um documento grande que pode conter informações menos pertinentes. 
%
Além disso, encontrar pontos onde o texto muda de assunto, pode ser útil como etapa de pré-processamento em aplicações voltadas ao entendimento do texto, principalmente em textos longos.
%
A navegação pelo documento pode ser aprimorada, em especial na utilização por usuários com deficiência visual, os quais utilizam  sintetizadores de texto como ferramenta de acessibilidade~\cite{Choi2000}. 
%
A sumarização de texto pode ser melhorada ao processar segmentos separados por tópicos ao invés de documentos inteiros~\cite{Bhatia2016, Maziero2016, Bokaei2016}. 



%%%%%%%%%%
% Descrição das Atas
%%%%%%%%%%
%
% Ausência de marcaçãoes 
%%% 
As atas de reunião diferem dos textos comumente estudados em outros trabalhos em alguns pontos.
%
O estilo de escrita mais sucinto, com poucos detalhes dificulta o processo de segmentação~\cite{Choi2001-LSA}.
%
%Frequentemente atas de reunião têm a característica de apresentar um texto com poucas quebras de parágrafo e sem marcações de estrutura, como capítulos, seções ou quaisquer indicações sobre o tema do texto. 
%
% Estilo compacto e formal desfavorece
%%% 
% O estilo contribui para a escrita de textos sucintos com poucos detalhes, pois o ambiente dá preferência a textos curtos. Segundo Choi~\cite{Choi2001-LSA}, o segmentador tem a acurácia reduzida em segmentos curtos (em torno de 3 a 5 sentenças). 
%
%%%%%%%%%%
% ... as lacunas
%%%%%%%%%%
Há também um maior foco no idioma inglês, presente na maioria dos artigos publicados. 
%Embora haja abordagens voltadas para outros idiomas, falta ainda uma maior atenção na literatura sobre língua portuguesa e a documentos com características próprias como as atas de reunião.
%
%%%%%%%%%%
% Diferenças de entre Línguas
%%%%%%%%%%
Diferenças de performance podem ser vistas no mesmo algoritmo quando aplicado em documentos de diferentes idiomas, onde a aplicação em textos em inglês apresenta um taxa de erro significativamente menor que o alemão e o espanhol~\cite{Kern2009,Sitbon2004}.
%
%
%%%%%%%%%%
% Foco nas atas
%%%%%%%%%%
Assim, esse trabalho trata da aplicação e avaliação de algoritmos tradicionais ao contexto de documentos em português do Brasil, com ênfase especial nas atas de reuniões.

O restante deste artigo está dividido da seguinte forma. 
%
Na Seção~\ref{sec:referencial} o processo de segmentação textual é descrito, bem como os principais algoritmos voltados para esta atividade. 
%
Na Seção~\ref{sec:trabalhos} são apresentados trabalhos recentes que desenvolveram as técnicas existentes em contextos específicos. 
%
%Na Seção~\ref{sec:conjutodedocumentos} as atas são descritas em suas principais caraterísticas.
%
Na Seção~\ref{sec:proposta} é apresentada a proposta desse trabalho voltada às atas de reunião 
%             sec:avaliacao-experimental
%Na Seção~\ref{sec:avaliacao} é 
bem como é detalhada a avaliação dos experimentos e seus resultados. 
%
Por fim, na Seção~\ref{sec:conclusao} são apresentadas as considerações finais e trabalhos futuros.






% ou seja, o texto da ata continua longo. 


%%%%%%%%%%
% Onde é usada
%%%%%%%%%%
%O interesse por técnicas de segmentação textual acompanha o crescimento da produção de conteúdos, sendo estudada em aplicações voltadas principalmente a identificar divisões em textos longos como notícias e documentos da web, os quais são frequentemente uma concatenação de textos. 




%O restante deste artigo está dividido da seguinte forma. Na Seção 2 é apresentado XYZ. Na Seção 3, são apresentados ABC.... Por fim, Na Seção Z são apresentadas as considerações finais e os trabalhos futuros.

%As atas, como frequentemente são, apresentam-se como uma sucessão de tópicos. Assim, o objetivo desse trabalho é identificar, automaticamente, onde há a mudança de um tópico para seus adjacentes.


% Diversas aplicações fazem uso de segmentação textual, incluindo 

% Entre as principais mais frequentes de segmentação textual estão a tra



%É principalmente utilizada em aplicações que processam textos longos como transcrições de áudio e documentos longos, além de aprimorar técnicas de sumarização e information retrievel.



% Usos:
%	* quando não há identificações
%	* em transcrições de áudio
%	* em documentos longos
% 	* text summarization (ver a referencia [2] de Efficient Linear Text...)




%Isto é, dado um texto, identificar onde há mudança de tópicos.


% Interest in automatic text segmentation has blossomed over the last few years, with applications ranging from information retrieval to text summariza-tion to story segmentation of video feeds. [A Critique and Improvement of an Evaluation Metric for Text Segmentation]



%Em outras palavras é identificar divisões entre unidade de informação sucessivas

%A tarefa de segmentação textual consiste em encontrar pontos onde há mudança de tópicos no texto.



%[ The task of linear text segmentation is to split a large text document into shorter fragments, usually blocks of consecutive sentences. ]


% **Segmentação é identificar divisiões entre unidades de informação sucessivas (Beeferman, Berger, and Lafferty (1997))**

%   [Text segmentation is the task of determining the positions at which topics change in a stream of text]




