\chapter{Conceituação Teórica}\label{cap2}


A popularidade dos computadores contribui cada vez com a criação e compartilhamento de textos. Com isso, a quantidade de informação disponível facilmente extrapola a capacidade de humana de leitura e análise das coleções de documentos, estejam elas disponíveis na Internet ou em computadores pessoais. A necessidade de simplificar e organizar grandes coleções de documentos criou uma demanda por técnicas que permitam ao usuário acessar informações de seu interesse. Para esse fim, foram desenvolvidas técnicas para descobrir, extrair e agrupar textos de grandes coleções, entre essas, a modelagem de tópicos~\cite{Hofmann1999,Deerwester1990,Lee1999,Blei2012} e técnicas para identificar e recuperar informações com base em buscas de usuários.  
% TODO: Coloar referências e Melhorar



Os modelos de extração de tópicos podem ter sua performance aprimorada quando usada em conjunto com técnicas de segmentação textual em documentos que contém assuntos diversos. Dessa forma é possível identificar em um mesmo documento, múltiplos tópicos, bem com o trecho em que cada assunto é abordado~\cite{Tagarelli2013, Cuong2011}. Essa abordagem possibilita a criação de uma base de dados estruturada a qual pode ser utilizada por métodos de Recuperação de Informação a fim de entregar ao usuário apenas os segmentos mais relevantes à consulta, bem como expandir o espaço de busca por meio de variáveis latentes identificas pelos modelos de extração de tópicos.

% Com isso, coleções de documentos como atas de reuni si
% sistema
% resultados mais precisos, ao invés de documentos integrais.. 
% expandir o es 
% bom para as atas.

% e mais adiante essas técnicas são aplicadas a um sistema para recuperação de informação em atas de reunião. 


Nas próximas seções serão apresentados conceitos básicos sobre os modelos de Recuperação de Informação, o Preprocessamento de documentos, a Segmentação Textual e Extração de Tópicos. Mais adiante, no Capítulo~\ref{cap3} essas técnicas serão aplicadas no desenvolvimento de um sistema de Recuperação de Informação em uma coleção de atas de reunião.

% mais referenciados da literatura, . 



% -> Recuperação de Informação
\input{conteudo/capitulos/inputs/recuperacao-informacao.tex}



% \section{Conceitos Básicos em Mineração de Textos}
\section{Pré-processamento}
% Nesse trabalho, são utilizadas técnicas comuns da área da computação, por exemplo a medida \textit{cosseno} é amplamente utilizada para mensurar a similaridade entre objetos. 
% Nessa seção serão apresentadas técnicas comuns da área de Mineração de Texto. Nesse trabalhos

% A Mineração de Textos (MT) pode ser entendida como um processo de técnicas para descoberta de conhecimento útil com bases textuais. Visto a grande quantidade de conteúdo produzido em formato textual, a MT é utilizada como ferramenta de gestão do conhecimento~\cite{Rezende2011}. Pode se ainda situar a MT como uma especialização do processo de mineração de dados o qual lida estritamente com bases de dados estruturadas, ao passo que a MT se propõe a trabalhar dados não estruturados, em particular, fontes de dados textuais.
% As principais técnicas de MT utilizadas neste trabalho serão apresentas nas subseções a seguir.


% -> Pré-processamento
\input{conteudo/capitulos/inputs/preprocessamento.tex}


% -> Representação de Textos
\input{conteudo/capitulos/inputs/representacao-textos.tex}


% -> Medidas utilizadas nessa dissertação
\input{conteudo/capitulos/inputs/medidas.tex}


% -> Segmentação 
\input{conteudo/capitulos/inputs/segmentacao.tex}


% -> Anotações
\input{conteudo/capitulos/inputs/anotacoes.tex}


% -> Extração de Tópicos
\input{conteudo/capitulos/inputs/extracao-de-topicos.tex}


% -> Trabalhos Relacionados
\input{conteudo/capitulos/inputs/trabalhos-relacionados.tex}





