



a qualidade de uma consulta à coleção de documentos a partir das técnicas de extração de tópicos analisadas nessa avaliação, ou seja, 








com resultados das técnicas de extração de tópicos. 


dos segmentos retornados pelas técnicas de extração de tópicos, sendo que cada indivíduo analisou uma consulta à coleção de documentos com resultados das técnicas de extração de tópicos. 



% Os resultados desses cenários foram apresentados a um grupo de usuários que individualmente avaliaram a qualidade de uma consulta à coleção de documentos a partir das técnicas de extração de tópicos analisadas nessa avaliação, ou seja, cada indivíduo avaliou 3 cenários distintos, .
% Os resultados desses cenários foram apresentados a um grupo de usuários que individualmente avaliaram a qualidade dos segmentos retornados pelas técnicas de extração de tópicos, sendo que cada indivíduo analisou uma consulta à coleção de documentos com resultados das técnicas de extração de tópicos. 

Cada avaliador pode  uma consulta 





Os resultados de cada cenário foram apresentados ao usuário que pode ler os segmentos retornados e expor sua percepção a cerca dos resultados.





 1 - Motivação para o experimento.
 2 - Escolha das questões.
 3 - Escolha dos participantes.
 4 - Procedimento (2 consultas, técnicas em ordens diferentes).
 5 - Medidas para avaliação.
 6 - Conclusão e discussão.


 % Vale dizer que nessa avaliação o sistema de recuperação de informação não é analisado para que este não interfira na avaliação dos extratores, contudo, o sistema final poderá  ranquear também os segmentos com maior relevância de um ou mais tópicos por meio de técnicas de recuperação de informação. 
% Como já mencionado no Capítulo~\ref{sec:modulo-consulta} 
% Para cada cenário, resultou em uma lista de segmentos filtrados pela similaridade entre os descritores e a consulta.
% coletou-se aleatoriamente 
 % Nessa avaliação, devido a proximidade a técnica de segmentação textual também foi avaliada subjetivamente em complemento a análise estatística apresentada no Capítulo~\ref{cap-segmentadores}
% coletados foram analisados a fim de avaliar os algoritmos 
% A questão 1 está relacionada ao agrupamento dos segmentos. Pretende-se avaliar a Semelhança dos trechos em termos de assunto. O avaliador é questionado sobre 
% onde o avaliador indica o quanto os 
% enquanto a questão 4 refere-se a sua completude, 
% Referem-se à coesão de cada segmento e sua completude,respectivamente.
% a resposta diz respeito

% -? A Silueta já não é composta por coesão e separação?
% -> Como deve ser uma avaliação de extratores de tópicos? --> 

"Semelhança dos trechos em termos de assutno"

" Seleciona o tópico com maior relevância com a consulta "


% , em que o valor 70 mostrou 
% A fim de obter valores ótimos para esse parâmetro, realizou-se um teste prévio 
% Inicialmente, realizou-se um teste prévio a fim de obter valores ótimos para esse parâmetro pela analise das medidas Silhueta e Coesão. 
% e comparações
% com melhores resultados.  
% Optou-se por uma avaliação subjetiva 

% LDA - Gibbs Sampling
% Parâmetros 
	% Silueta e Coesão para o K-Means
	% Alpha e Beta do LDA
	% PLSA ???






% Durante os primeiros testes empíricos a qualidade dos resultados mostrou-se sensível à quantidade de tópicos extraídos, em que o valor 70 mostrou melhores resultados. Outro fator importante é a quantidade de descritores selecionados para cada tópico, com base no experimento de anotações em segmentação, os anotadores selecionaram em média 5 palavras para descrever os segmentos, sendo esse valor adotado para a avaliação.





% --> o processo de recuperação de informação filtrou um conjunto de segmentos. Dentre esses segmentos, 5 foram escolhidos aleatoriamente.




% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 

Avaliação Subjetiva do extrator de tópicos:

1 - Comparar algoritmos de extração de tópicos na tarefa de extração de padrões no contexto
das atas de reunião. 
2 - Analisar a qualidade dos agrupamentos no que tange a navegação por grupos com mesmo tópico, 
3 - Analisar a qualidade dos descritores extraídos para recuperar os documentos dos grupos.


Tarefas:

Fazer uma busca no sistema pelos termos "concessão de bolsa".

Localizar segmentos que abordem esse assunto na lista ranqueada.

Localizar segmentos que abordem esse assunto utilizado o agrupamento.

Encontrar o documento original de um segmento que aborde esse assunto.

Responder:


* É possível identificar claramente os tópicos das coleções com bases nas respectivas categorias?


* A navegação pelos tópicos ajuda a conduzir o usuário para o documento desejado?


* Os descritores dos tópicos são bons representantes do assunto dos documentos?


* Os segmentos apresentados são suficientes para entender o tópico?


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 




 % ------------------------------


 - O K-Means se sobre-sai enquanto PLSA e LDA são equivalentes.


--> O segmentador, sendo uma etapa anterior a extração de tópicos, influencia na qualidade do grupos??

--> O K-means traz melhores segmentos (Sem misturar assuntos) em relação aos outros métodos.


'Aparentemente o K-means seleciona os trechos mais coesos, mas precisa de mais experimentos, mais amostras ...'




 1 - Motivação para o experimento.
 2 - Escolha das questões.
 3 - Escolha dos participantes.
 4 - Procedimento (2 consultas, técnicas em ordens diferentes).
 5 - Medidas para avaliação.
 6 - Conclusão e discussão.


% ------------------------------
% ------------------------------

--> Seria uma tecnica mais estável que  outra? 


--> Com os meus avaliadores T1 > T2 > T3
--> Incluindo os da Katti   T1 > T2 = T3;
19:10 --> "Informação importante"
quantos da Consulta 1 e da 2
as localiazações
Afinidade -- quantificar
Procedimento --> Ordem alternada das Técnicas


% ------------------------------




'Usando o K-Means as pessoas identificaram que na maioria dos casos foi .. não é perfeito mais ... tem uma uniformidade maior em termos dos assuntos '









% Neste capítulo, o processo de extração de tópicos em segmentos de atas de reunião é avaliado. A avaliação experimental neste trabalho é focada em três pontos principais: (1) Comparar algoritmos de extração de tópicos na tarefa de extração de padrões no contexto das atas de reunião.  (2) Analisar a qualidade dos agrupamentos no que tange a navegação por grupos com mesmo tópico, (3) Analisar a qualidade dos descritores extraídos para recuperar os documentos dos grupos.  %(padrões = descritores e agrupamento)  




Nas próximas seções, são apresentadas as coleções textuais a serem utilizadas na avaliação experimental. Em seguida, é descrita a configuração dos experimentos, com o ajuste de parâmetros dos algoritmos e os critérios de avaliação. Por fim, são apresentados os experimentos realizados e uma análise dos resultados.





Neste capítulo, o processo de extração de tópicos em sub-documentos de atas de reunião é avaliado. A avaliação experimental neste trabalho é focada em três pontos principais: 
(1) Analisar a qualidade dos agrupamentos no que tange a navegação por grupos com mesmo tópico, 
(2) Analisar a qualidade dos descritores extraídos para recuperar os documentos dos grupos.
% na representação dos sub-documentos.











0 - Nada;
1 - Pouco;
2 - Razoável;
3 - Bom;
4 - Excelente;



Avaliação da UX do sistema ...























1) Is it possible to identify clearly the topics of the collections
based on the respective categories?
2) Does the browsing through the topic hierarchy conduced
the user to a desired document set?
For both evaluations the used grades were:
0 - Nothing;
1 - Little;
2 - Fair;
3 - Good;
4 - Excellent


\item Os descritores dos tópicos são bons representantes do assunto dos documentos?
\item É possível indentificar claramente os 
\item A navegação pelos topicos ajuda a encontrar o assunto desejado?







% Nesse capítulo, as técnicas de extração de tópicos são analisadas em no que tange a qualidade dos agrupamentos e na capacidade dos descritores em representar os segmentos. 
%
% O objetivo é comparar algoritmos de extração de tópicos na tarefa de extração de padrões no contexto

% na capacidade dos descritores em representar os segmentos. 
%


