
% --> Já falei o que é uma consulta??
% --> Falei de Boolean Retrieval
% --> Passar para Information retrieval com indexação, ranqueamento e TF-ITF
% --> É possível atribuir similaridades usando variáveis latentes?

% Evita-se o uso de indices, ao invês disso, a busca se dá pelos descritores dos tópicos, o permite também uma exploração aos grupos em busca de documentos relacionados que não foram retornados na busca 
% o agrupamento de documentos permite a visualização de documentos semelhantes indepentemente de consultas.  %%%  --- Trazendo uma experiência mais próxima de uma exploração que de consultas.


expansão de consulta para reformular a consulta

%--> colocar isso no final. Isso se refere a IR de modo geral, não apenas a Boolean Retrieval 
2) as buscas em grandes coleções de documentos podem ser mais lentas 
4) o retorno ao usuário são os documentos integrais, o que pode exigir uma segunda consulta dentro de um documento para encontrar o trecho desejado

% <-- --- --- --- --- --- --- --- --- --- ---

6) Não reconhece variáveis latentes...
7) O usuário pode não estar familiarizado com o vocabulário do domínio, % mas pode conhecer o tópico ao qual está interessado.

Thesaurus depende de conhecimento externo sobre o domínio.




% O uso de indices e ... traz soluções que podem resolver problemas como lentidão, ranquear e ... mas ....
% Essa técnica, chamada de \textit{Boolean Retrieval} informa para cada documento se este casa ou não com a consulta do usuário. 
% Essa técnica, chamada de \textit{Boolean Retrieval} enxerga os documentos como conjuntos de palavras e guiam-se 
% pela presença ou ausência dos termos da pesquisa nos documentos. 
% verificando se os termos da pesquisa estão presentes nos documentos.
% analisa nos documentos a presença ou ausência dos termos da pesquisa e informa

% com significado próximo como ``computador'' e ``equipamento''.


% Outra forma comum é o uso de ferramentas que fazem buscas nos conteúdos dos documentos, buscando por ocorrências de palavras-chave nos textos. Essas ferramentas permitem buscas combinadas com operadores lógicos como \textit{and}, \textit{or} e \textit{not} ou ainda suporte a expressões regulares. Esse recurso, conhecido como \textit{grepping}\footnote{O nome \textit{grepping} é uma referência ao comando \texttt{grep} do Unix}, traz resultados satisfatórios em muitos casos. Por outro lado, traz algumas desvantagens como: 1) transfere certa complexidade da tarefa ao usuário 2) as buscas em grandes coleções de documentos podem ser mais lentas 3) não há suporte a padrões mais flexíveis como a proximidade entre as palavras ou palavras que estejam na mesma sentença 4) o retorno ao usuário são os documentos integrais, o que pode exigir uma segunda busca dentro de um documento para encontrar o trecho desejado~\cite{Aggarwal2012,Manning2008}. 

----- ----- ----- ----- ----- ----- ----- ----- ----- -----


Buscando por ocorrências <--> analisando a frequência das palavras
usuário usam ferramentas básicas fornecidas junto com OS ?


1) Transfere certa complexidade da tarefa ao usuário.


2) As buscas em grandes coleções de documentos podem ser mais lentas. 
% Complexidade computacional 
% Recursos limitados

3) Não há suporte a padrões mais flexíveis como a proximidade entre as palavras ou palavras que estejam na mesma sentença.


4) O retorno ao usuário são os documentos integrais, o que pode exigir uma segunda busca dentro de um documento para encontrar o trecho desejado~\cite{Aggarwal2012,Manning2008}. 


5) Dificuldade em ranquear ?? ( TF-IDF )


% contudo essa prática costuma ser insuficiente, pois em uma busca pelo conteúdo dos textos usa-se ferramentas computacionais baseadas em localização de palavras-chave que 

% além de encontrar ocorrências das palavras podem oferecer 



% As organizações costumam manter seus documentos eletrônicos organizados em pastas e nomeá-los com informações básicas sobre a reunião a que se refere como a data e alguma referência cronológica, por exemplo "37ª Reunião Ordinária do Conselho ...". Essa forma de organização facilita a localização dos arquivos com ferramentas que fazem buscas pelo nome dos arquivos e pastas. Contudo, essa prática costuma ser insuficiente, pois em uma busca pelo conteúdo dos textos usa-se ferramentas computacionais baseadas em localização de palavras-chave que além de encontrar ocorrências das palavras podem oferecer recursos como operadores \textit{and} e \textit{not} ou ainda suporte a expressões regulares. Esse recurso, conhecido como \textit{grepping}\footnote{O nome \textit{grepping} é uma referência ao comando \texttt{grep} do Unix}, traz resultados satisfatórios em muitos casos. Por outro lado, traz algumas desvantagens como: 1) transfere certa complexidade da tarefa ao usuário 2) as buscas em grandes coleções de documentos podem ser mais lentas 3) não há suporte a padrões mais flexíveis como a proximidade entre as palavras ou palavras que estejam na mesma sentença 4) o retorno ao usuário são os documentos integrais, o que pode exigir uma segunda busca dentro de um documento para encontrar o trecho desejado~\cite{Aggarwal2012,Manning2008}. 



----- ----- ----- ----- ----- ----- ----- ----- ----- ----- 



% A popularização dos computadores possibilitou o armazenamento cada vez maior de conteúdos digitais, sendo bastante comum, o formato textual como livros, documentos, e-mails, redes sociais e páginas web. A produção de textos gera fontes de informações em volumes crescentes que podem superar a capacidade humana de analisá-los manualmente. Essa dificuldade incentiva a pesquisa de ferramentas automáticas para manipulação de dados não estruturados~\cite{Cao:2017, Manning2008}. 
% Assim, os processos de extração automática de conhecimento em coleções textuais são essenciais, e ao mesmo tempo, constituem um desafio, devido às características de documentos textuais como o formato não estruturado e trechos com diferentes níveis de importância, desde informações essenciais até textos pouco informativos ou mesmo irrelevantes. 


% Dados textuais são considerados não estruturados, ou seja, são produzidos sem ...

% ou seja, dados que se caracterizam pela ausência de 


----- ----- ----- ----- ----- ----- ----- ----- ----- ----- 





Whereas traditional information retrieval only uses the content of documents to
retrieve results of queries, the Web requires stronger mechanisms for quality control because
of its open nature.



Consequentemente, o alvo da busca é refinado à medida que o usuário ganha mais informações sobre o domı́nio. Outra caracterı́stica das buscas é que o usuário potencialmente se interessa por resultados similares. Por exemplo, ao buscar por Cleópatra, o usuário também pode estar interessado em informações sobre Marco Antônio ou o Antigo Egito.




Os modelos de extração de tópicos fornecem uma estratégia que visa encontrar nas relações entre documentos, padrões latentes que sejam significativos para o entendimento dessas relações. Tais modelos podem ranquear um conjunto de termos importantes para um ou mais assuntos, bem como ranquear documentos por sua relevância para determinado tema~\cite{Faleiros}.


estruturas latentes em coleções de textos. Atualmente, destacam-se os modelos de extração de tópicos como LDA~\cite{Blei2003} e PLSA~\cite{Hofmann1999} são abordagens amplamente utilizadas ~\cite{DZhu20122} e frequentemente referenciadas em trabalhos que buscam extrair conhecimento e organizar bases textuais ~\cite{Steyvers2007, OCallaghan2015}. 

"A ideia básica dos modelos de tópicos é descobrir, nas re- lações entre documentos e termos, padrões latentes que sejam significativos para o entendimento dessas relações. Por exemplo, tais modelos podem ranquear um conjunto de termos como impor- tantes para um ou mais temas. Bem como ranquear documentos como tendo relevância para um ou mais temas. Se for associado um vetor A j a um documento d j e um vetor B i para um termo w i , sendo A j e B i K-dimensionais, pode-se considerar que cada uma dessas dimensões caracterizam um fator latente relacionado com um documento A j e um termo B i . Assim o produto interno A j · B i pode modelar a importância desses fatores na relação documento d j e termo w i ."




"Nesta tese, a expressão tópico é usada levando-se em conta que o assunto tratado em uma coleção de documentos é extraído automaticamente, ou seja, tópico é definido como um conjunto de palavras que frequentemente ocorrem em documentos semanticamente relacionados. Esses conjuntos de palavras (que definem os tópicos) são obtidos por um processo de pós-processamento realizado a partir das dimensões latentes descobertas pela aplicação dos métodos de modelo de tópicos."  



e com isso obter uma organização da coleção de documentos.



% os principais tópicos ou assuntos na coleção de documentos 


% A extração de tópicos é uma técnica que visa encontrar . 
% Um extrator de tópicos é 

% Conhecendo 

% descoberta pelos modelos de extração de tópicos em documentos segmentados em conjunto com técnicas tradicionais de recuperação de informação. (aproveitando-se da estrutura dos tópicos e delimitação dos segmentos)




"O resultado do processo de extração de tópico é uma representação documento-tópico que determinam um peso de cada tópico para cada documento e uma representação termo-tópico. Esta última está relacionada com o modelo generativo que foi escolhido, e pode representar uma probabilidade da ocorrência do termo quando um tópico ocorre em um documento, a frequência esperada desse termo, ou mesmo um peso estimado matematicamente que não pode ser “traduzido” com algum significado para o contexto linguı́stico."



"Atualmente, os modelos de extração de tópicos probabilı́sticos como o Latent Dirichlet Allocation (LDA) são abor- dagens amplamente aplicadas (Zhu et al., 2012), sendo referenciadas na grande maioria dos trabalhos da literatura como sinônimos de modelos de extração de tópicos (Stey- vers and Griffiths, 2007; O’Callaghan et al., 2015)."  

(Zhu et al., 2012)
Intuitive topic discovery by incorporating word-pair’s connection into lda

( Steyvers and Griffiths, 2007; )
Probabilistic Topic Models

( O’Callaghan et al., 2015 )
An analysis of the coherence of descriptors in topic modeling.







Essas abordagens de extração de tópicos também fornecem uma estratégia
de redução da dimensionalidade visando a construção de novas dimensões que representam
os principais tópicos ou assuntos identificados na coleção de documentos. Ainda, uma or-
ganização baseada em tópicos agrupa termos com mesmo significado em um mesmo tópico
(sinonı́mia) e permite que um mesmo termo ocorra em mais de um tópico caso ele possa
ter significado diferente em diferentes contextos (polissemia). Uma representação cons-
truı́da com os novos atributos extraı́dos é uma oportunidade de incorporar conhecimento
de domı́nio aos dados (Guyon and Elisseeff, 2003).


para construção de uma representação estruturada da coleção de documentos.





























Diogo --

1 Introdução
17
1.1 Motivação . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 17
1.2 Objetivos, Métodos e Resultados Esperados . . . . . . . . . . . . . . . . . 19
1.3 Organização da Dissertação . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 20

B APÊNDICE 2 - Email enviado convidando usuários a testarem o sistema 91



Camila
1 Introdução
1
1.1 Hipótese e Objetivo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3
1.2 Proposta e Contribuições . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4
1.3 Organização do Texto 5


simbata
1
Introdução p. 1
1.1 Relações semânticas . .. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . p. 3
1.2 Motivação . . . . . . .  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . p. 3
1.3 Objetivos . . . . . . .  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . p. 5
1.4 Organização do texto . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . p. 5





LCHOliveira

Introdução 1
1.1 Recuperação de Informação . . . . . . . . . . . .. . . . . . . . . . . . 1
1.2 Meta-Modelos Formais em Recuperação de Informação. . . . . . . . . . . . 3
1.3 Objetivos e Contribuições  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4
1.4 Organização da Dissertação . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6

Proposta de uma Ferramenta para Avaliação de Desempenho de SRI 69
6.1 Introdução . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .. . . . . . . . . 69
6.2 Especificação dos Modelos Funcionais . . . . . . . . .. . . . . . . . . 71
6.3 Especificação da Coleção de Referência . . . . . . . .. . . . . . . . . 72
6.4 Especificação da Medida de Avaliação . . . . . . . . .. . . . . . . . . 73
6.4.1 Precisão . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .. . . . . . . . . 74
6.4.2 Revocação . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 75
6.4.3 Precisão nos X primeiros . . . . . . . . . . . . . .. . . . . . . . . 75
6.4.4 Precisão-R . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .. . . . . . . . . 75
6.4.5 Medida-E . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .. . . . . . . . . 75
6.5 Processo de Recuperação . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 76
6.6 Processo de Comparação Relativa ou Avaliação de Resultados  . . . . . . 77
Conclusões e Trabalhos Futuros 79
7.1 Conclusões . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  . . . . . . 79
7.2 Trabalhos Futuros . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 80




Marcelo Bonfin

INTRODUÇÃO ............................................................. 1
CONSIDERAÇÕES INICIAIS ................................................. 1
MOTIVAÇÃO .............................................................. 1
OBJETIVO DA PESQUISA ................................................... 2
ESTRUTURA DA DISSERTAÇÃO ............................................... 2





Takao

1 INTRODUÇÃO....................................................................1
1.1 Apresentação ..................................................................1
1.2 O Problema da Pesquisa .................................................1
1.3 Justificativa e Relevância ...............................................2
1.4 Métodos de Desenvolvimento da Pesquisa ........................................3
1.5 Limitações do Trabalho ..................................................4
1.6 Estrutura do Trabalho .....................................................4

