

\section{Introdução}
	\label{sec:introducao}

%%%%%%%%%%
% Descrição das Reuniões
%%%%%%%%%%
Reuniões são tarefas presentes em atividades corporativas, ambientes de gestão e nas organizações de um modo geral. O conteúdo das reuniões são frequentemente registradas em texto na forma de atas para fins de documentação e posterior consulta. A organização e consulta manual desses arquivos torna-se uma tarefa custosa, especialmente considerando o seu crescimento em uma instituição. 

%%%%%%%%%%
% Atas são documentos não estruturados e
% diferencial do sistema
%%%%%%%%%%
As atas são documentos textuais e portanto constituem dados não estruturados. Assim, um sistema que responde a consultas do usuário ao conteúdo das atas, retornando trechos de textos relevantes à sua intenção, é um desafio que envolve a compreensão de seu conteúdo~\cite{Bokaei2015}. 
%%%%%%%%%%
% Segmentar e extrair tópicos
%%%%%%%%%%
Uma vez que a ata registra a sucessão de assuntos discutidos na reunião, há interesse em um sistema que aponte trechos de uma ata que tratam de um assunto específico. Tal sistema tem duas principais tarefas: descobrir quando há uma mudança de assunto e quais são esses assuntos~\cite{Banerjee2006}. Este trabalho tem foco principal na primeira tarefa, a segmentação textual automática. 



%%%%%%%%%%
% Definição da Tarefa
%%%%%%%%%%
A tarefa de segmentação textual consiste dividir um texto em partes que contenham um significado relativamente independente. Em outras palavras, é identificar as posições onde há uma mudança significativa de tópicos. 

%%%%%%%%%%
% Utilidade da segmentação (domínios onde é aplicada)
%%%%%%%%%%
A segmentação de textos é útil em aplicações que trabalham com textos sem indicações de quebras de assunto, ou seja, não apresentam parágrafos, seções ou capítulos, como transcrições automáticas de áudio, vídeos e grandes documentos que contêm vários assuntos como atas de reunião e notícias.


%%%%%%%%%%
% Utilidade da segmentação
%%%%%%%%%%
O interesse por segmentação textual tem crescido em em aplicações voltadas a recuperação de informação~\cite{Reynar1999} %citar o [15] ...
e sumarização de textos~\cite{Boguraev2000}~\cite{Boguraev2000b}. % ... e [2] do "Efficient Linear T S"
Essa técnica pode ser usada para aprimorar o acesso a informação quando essa é solicitada por meio de uma consulta, onde é possível oferecer porções menores de texto mais relevantes ao invés de exibir um documento maior que pode conter informações menos pertinentes. 
%
Além disso, encontrar pontos onde o texto muda de assunto, pode ser útil como etapa de preprocessamento em aplicações voltadas ao entendimento do texto, principalmente em textos longos.
%
A sumarização de texto pode ser aprimorada ao processar segmentos separados por tópicos ao invés de documentos inteiros. 
%
A navegação pelo documento pode ser aprimorada, em especial na utilização por usuários com deficiência visual, os quais utilizam  sintetizadores de texto como ferramenta de acessibilidade~\cite{Choi2000}. 



%%%%%%%%%%
% Descrição das Atas
%%%%%%%%%%
Frequentemente atas de reunião têm a característica de apresentar um texto com poucas quebras de parágrafo e sem marcações de estrutura, como capítulos, seções ou quaisquer indicações sobre o tema do texto. O estilo de escrita compacto e formal, desfavorece o processamento baseado em frequência de palavras.

%%%%%%%%%%
% Onde é usada
%%%%%%%%%%
O interesse por técnicas de segmentação textual acompanha o crescimento da produção de conteúdos, sendo estudada em aplicações voltadas principalmente a identificar divisões em
textos longos como notícias e documentos da web, os quais são frequentemente uma concatenação de textos. 


%%%%%%%%%%
% ... as lacunas
%%%%%%%%%%
Há também um maior foco no idioma inglês, presente na maioria dos artigos publicados. Embora haja abordagens voltadas para outros idiomas, falta ainda uma maior atenção na literatura sobre língua portuguesa e a documentos com características próprias como as atas de reunião.

%%%%%%%%%%
% Diferenças de entre Línguas
%%%%%%%%%%
%Diferenças de performance podem ser vistas no mesmo algoritmo quando aplicando em documentos de diferentes idiomas, onde o inglês apresenta um taxa de erro significativamente menor que outro como o alemão e o espanhol~\cite{Kern2009}.


%%%%%%%%%%
% Foco nas atas
%%%%%%%%%%
Assim, esse trabalho trata da adaptação e avaliação de algoritmos tradicionais ao contexto de documentos em português do Brasil, com ênfase especial nas atas de reuniões.

O restante deste artigo está dividido da seguinte forma. 
%
Na Seção~\ref{sec:referencial} o processo de segmentação textual é melhor descrito, bem como os principais algoritmos da literatura. 
%
Na Seção~\ref{sec:trabalhos} são apresentados trabalhos recentes que desenvolveram as técnicas existentes em contextos específicos. 
%
Na Seção~\ref{sec:conjutodedocumentos} as atas são descritas em suas principais caraterísticas.
%
Na Seção~\ref{sec:proposta} é apresentada a proposta desse trabalho voltada às atas de reunião. 
%             sec:avaliacao-experimental
Na Seção~\ref{sec:avaliacao} é detalhado a avaliação dos experimentos e seus resultados reportados na Seção~\ref{subsec:resultados}. 
%
Por fim, na Seção~\ref{sec:conclusao} são apresentadas as considerações finais e trabalhos futuros.







%O restante deste artigo está dividido da seguinte forma. Na Seção 2 é apresentado XYZ. Na Seção 3, são apresentados ABC.... Por fim, Na Seção Z são apresentadas as considerações finais e os trabalhos futuros.

%As atas, como frequentemente são, apresentam-se como uma sucessão de tópicos. Assim, o objetivo desse trabalho é identificar, automaticamente, onde há a mudança de um tópico para seus adjacentes.


% Diversas aplicações fazem uso de segmentação textual, incluindo 

% Entre as principais mais frequentes de segmentação textual estão a tra



%É principalmente utilizada em aplicações que processam textos longos como transcrições de áudio e documentos longos, além de aprimorar técnicas de sumarização e information retrievel.



% Usos:
%	* quando não há identificações
%	* em transcrições de áudio
%	* em documentos longos
% 	* text summarization (ver a referencia [2] de Efficient Linear Text...)




%Isto é, dado um texto, identificar onde há mudança de tópicos.


% Interest in automatic text segmentation has blossomed over the last few years, with applications ranging from information retrieval to text summariza-tion to story segmentation of video feeds. [A Critique and Improvement of an Evaluation Metric for Text Segmentation]



%Em outras palavras é identificar divisões entre unidade de informação sucessivas

%A tarefa de segmentação textual consiste em encontrar pontos onde há mudança de tópicos no texto.



%[ The task of linear text segmentation is to split a large text document into shorter fragments, usually blocks of consecutive sentences. ]


% **Segmentação é identificar divisiões entre unidades de informação sucessivas (Beeferman, Berger, and Lafferty (1997))**

%   [Text segmentation is the task of determining the positions at which topics change in a stream of text]




