\section{Conclusão}
	\label{sec:conclusao}

As atas de reunião, objeto de estudo desse artigo, apresentam características peculiares em relação à discursos e textos em geral. Características como ausência de parágrafos, segmentos curtos e estilo que evita repetição de palavras e ideias em benefício da leitura por humanos, dificultam o processamento por computadores.

%%%%%%%%%%
% Benefícios 
%%%%%%%%%%


Os algoritmos \textit{TextTiling} e \textit{C99} foram testados em um conjunto de atas coletadas do Departamento de Computação da UFSCar-Sorocaba. Os segmentos gerados automaticamente foram comparados à segmentação manual fornecida por participantes das reuniões. Por meio da análise dos chegou-se as configurações cujos segmentos melhor se aproximaram das amostras fornecidas. 
%
%Avaliou-se o impacto da etapa de pré-processamento em textos sem marcações como parágrafos, títulos e capítulos. 
%
Os resultados obtidos indicam que os algoritmos originalmente propostos para o idioma inglês e usualmente avaliados em outros contextos podem ser aplicados as atas de reunião.


A segmentação de atas de reunião pode ajudar na organização, busca e compreensão dos conteúdos nelas contidos. Também outros domínios e aplicações diferentes podem se beneficiar dos resultados apresentados, como aplicações voltadas a resgate de informação, sumarização e acessibilidade. 
A metodologia apresentada e as ferramentas disponibilizadas podem ser úteis na avaliação e configuração de algoritmos de segmentação em outros contextos.
% Assim, espera-se que outros trabalhos possam aproveitar deste.
	
	
Em trabalhos futuros, serão investigadas técnicas de classificação e extração de tópicos para descrever os segmentos e com isso aprimorar o acesso ao conteúdo das atas de reunião.




