
% \subsection{Critérios de avaliação}

%%%%%%%%%%
% Definição do que é um bom algoritmo de segmentação
%%%%%%%%%%
Para fins de avaliação desse trabalho, um bom método de segmentação é aquele cujo resultado melhor se aproxima de uma segmentação manual, sem a obrigatoriedade de estar perfeitamente alinhado com tal. Ou seja, visto o contexto das atas de reunião, e a subjetividade da tarefa, não é necessário que os limites entre os segmentos (real e hipótese) sejam idênticos, mas que se assemelhem em localização e quantidade.


Os algoritmos foram comparados com a segmentação fornecida pelos participantes das reuniões. Calculou-se as medidas mais aplicadas à segmentação textual, P$_k$ e \textit{WindowDiff}. Além dessas, computou-se também as medidas tradicionais acurácia, precisão, revocação e $F^1$ para comparação com outros trabalhos que as utilizam.

Inicialmente, calculou-se as medidas configurando cada algoritmo conforme mostrado na Subseção~\ref{subsec:configuracaoexperimental}, sem aplicar o pré-processamento. O teste de Friedman com pós-teste de Nemenyi foi utilizado para gerar um ranking das melhores configurações para cada medida calculada. Com isso, foi possível descobrir quais valores otimizam um algoritmo para uma medida, 	desconsiderando o pré-processamento. 

A fim de conhecer o impacto do pré-processamento, repetiu-se os testes com o texto pré-processado. Com isso, descobriu-se quais valores otimizam os algoritmos para cada medida, considerando essa etapa.

Com os testes anteriores obteve-se, para cada medida, 4 configurações, levando em conta ambos os algoritmos e a presença ou ausência do pré-processamento. Novamente utilizou-se o teste de Friedman e Nemenyi e descobriu-se, para cada medida, qual configuração a otimiza. Os resultados completos estão disponíveis para consulta em~\urlsoftwares.




% Para mim o friedman funcionou como uma ferramenta para ranquear as configurações

% Como tenho muitas configurações, dividi em vários testes...

% Testei os algoritmos separados

% repeti considerando o preprocess

% isso me deu 4 rankings para cada medida...

% repeti o teste denovo com as 4 melhores para cada medida para encontrar o 'melhor dos melhres'

% Fiz assim por 2 motivos: 1- Comparar os algs e a influência do preprocess
% e 2º porque o Keel não deixa eu testar com mais de 20 configs









% Deseja-se avaliar os algoritmos TextTiling e C99 no contexto das atas, bem como encontrar os valores que otimizam seus parâmetros e o impacto do pré-processamento. 



% A fim de avaliar os algoritmos \textit{TextTiling} e \textit{C99} no contexto das atas, bem como encontrar os valores que otimizam seus parâmetros e o impacto do pré-processamento, esses

% Para isso, utilizou-se o teste de Friedman com pós teste de Nemenyi para ranquear o desempenho de um conjunto de configurações.

% Em um primeiro momento calculou-se as medidas para os algoritmos desconsiderando o pré-processamento, a fim de saber 

% Inicialmente calculou-se as medidas para os algoritmos configurando seus parâmetros conforme mostrado na Subseção~\ref{subsec:configuracaoexperimental} sem aplicar o preprocessamento, afim de conhecer quais parâmetros melhor configuram os algoritmos considerando o texto integral e por meio do teste de Friedman gerou-se um ranking das melhores configurações para cada medida e para cada algoritmo.
